<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<RelativeLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    android:id="@+id/activity_starting"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"

    tools:context="com.example.ajoysarkar.careerguide.starting">
    <ScrollView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent"
        android:id="@+id/scrollView"
        android:layout_alignParentRight="true"
        android:layout_alignParentEnd="true">
    <LinearLayout
        android:orientation="vertical"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="match_parent"
        android:layout_centerVertical="true"
        android:layout_centerHorizontal="true">
        <TextView
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:text=" শুরু কিভাবে করবেন? \n"
            android:id="@+id/textView6"
            android:layout_alignParentTop="true"
            android:layout_centerHorizontal="true"
            android:textStyle="bold"
            android:textSize="20dp" />

        <TextView
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceMedium"
            android:text="আপনার যদি ইন্টারনেট কানেকশন থাকে তাহলে কথাই নেই, ইন্টারনেটে অসংখ্য টিউটোরিয়াল আছে। ইংরেজীর পাশাপাশী বাংলা কিছু ভালো রিসোর্সও আপনি পাবেন। যেমন শ্রদ্ধেয় রাগিব হাসানের shikkok.com ওয়েবসাইট বা ফাহিম ভাইয়ের পাইথন সাইট । এছাড়া খান একাডেমিতেও প্রোগ্রামিং এর ভিডিও আছে, বরাবরের মতই খুবই সুন্দর করে বুঝিয়েছেন সালমান খান। ইন্টারনেট না থাকলে আপনাকে বই জোগাড় করতে হবে, ব্যাক্তিগত ভাবে বিগিনারদের জন্য আমি ইন্টারনেটের থেকে বইকেই বেশি গুরুত্ব দিবো। প্রোগ্রামিং এর বইয়ের অভাব নেই দোকানে, তামিম শাহরিয়ার সুবিন ভাইয়ের একটি দারুণ বাংলা বই আছে। তবে একটা ব্যাপারে সতর্ক থাকবেন “৭দিনে প্রোগ্রামিং শেখা” এই ধরণের চটকদার বইয়ের বা সাইটের ধারেকাছে যাবেন না, এগুলো সবকিছু ঝাপসা ভাবে শেখাবে, হার্ভার্ড শিল্ডের বইয়ের মত নামকরা এবং ভালো বই দেখে শিখেন, বেসিক জিনিসগুলো পরিষ্কার হবে। এছাড়া লাগবে প্রোগ্রামিং এর জন্য কিছু সফটওয়্যার, এগুলোও সহজেই জোগাড় করতে পারবেন। এরপর শুরু করে দিন কোড লেখা!! প্রথম ২ সপ্তাহ আপনার বেশ ঝামেলা লাগবে কারণ বিষয়টা নতুন, একটু পরপর আটকে যাবে, তারপর হঠাৎ দেখবেন সবকিছু সহজ হয়ে গিয়েছে, মূহুর্তের মধ্যেই ১০০ লাইনের কোড লিখে ফেলেছো। প্রোগ্রামিং শেখার প্রধান শর্ত হলো হাল ছাড়া যাবেনা। প্রথম দিকে কোনো কোড কপি পেস্ট করবেনা, নিজের হাতে লিখবেন।
\n\nচাকরী-ক্যারিয়ার নিয়ে সবার মধ্যেই অনেক টেনশন থাকে। আনন্দের জন্য প্রোগ্রামিং শিখলেও এটা আপনার ক্যারিয়ারে খুবই গুরুত্বপূর্ণ। আপনি প্রোগ্রামিং জানলে নিশ্চিত থাকতে পারেন কাজের কোনো অভাব জীবনে হবেনা। আপনি কোনো চাকরী না করেও ফ্রি-ল্যান্স কাজ করতে পারবেন, এমনকি ছোটোখাট একটা কোম্পানিও খুলে বসতে পারবেন। আমি আশেপাশে অনেককে দেখেছি কয়েক বন্ধু মিলে একটি ছোট কোম্পানি খুলে স্বাধীনভাবে কাজ করে, কি দারুণ একটা ব্যাপার! প্রোগ্রামিং জানার আরেকটি দারুণ ব্যাপার হলো আপনি ভালো কোনো কাজ করলে খুব সহজেই সারা বিশ্ব জেনে যাবে। পৃথিবীর আরেক প্রান্তের মানুষ আপনার বানানো সফটওয়্যার দিয়ে গান শুনবে, আপনার অপারেটিং সিস্টেম বুট করবে, আবার পিসি হ্যাং করলে হয়তো আপনাকেই গালি দিবে!! গুগলের মতো কোম্পানিতে কাজ করতে চাইলে আপনার কিছু করতে হবেনা, আপনার কাজের খ্যাতিতে তারাই আপনাকে এসে অফার দিবে। তবে প্রোগ্রামিং শেখার উদ্দেশ্য কখনোই গুগলে চাকরী বা খ্যাতি অর্জন হওয়া উচিত নয়, শিখবেন আনন্দের জন্য, জানার জন্য।
\n\nসি বা জাভার মতো প্রোগ্রামিং ল্যাংগুয়েজ শেখা মানেই কিন্তু আপনি প্রোগ্রামিং শিখে ফেলেননি। ল্যাংগুয়েজ শেখা খুব সহজ কাজ, প্রথমে একটু কষ্ট করে শিখে ফেললে এরপর যেকোনো ল্যাংগুয়েজ শেখা যায়। আপনাকে খুবই ভালো লজিক ডেভেলপ করতে হবে, অ্যালগোরিদম আর ডাটা স্ট্রাকচার নিয়ে পড়ালেখা করতে হবে, গণিত জানতে হবে, তাহলেই আপনি একজন ভালো প্রোগ্রামার হয়ে উঠবেন। তবে ভয়ের কিছু নেই, সবই আপনি ধীরে ধীরে শিখে ফেলতে পারবেন, শুধু লাগবে চেষ্টা আর সময়। এটা আশা করবেনা যে ৬ মাসে আপনি অনেক ভালো প্রোগ্রামার হয়ে যাবেন তবে লেগে থাকলে ২-৩ বছরে অবশ্যই মোটামুটি ভালো একটা লেভেলে আপনি পৌছাতে পারবেন।
\n\nআপনি যদি কম্পিউটার সাইন্সের স্টুডেন্ট হন তাহলে এইসব কথাই আপনি হয়তো জানেন, শুধু বলবো প্রোগ্রামিং কে আর ৫টা সাবজেক্টের মতো ভাববেন না, খালি সিজিপিএ বাড়াতে কোডিং শিখলে আপনার মতো অভাগা কেও নাই, প্রোগ্রামিং উপভোগ করার চেষ্টা করেন, জানার আনন্দে শিখেন।
\n\nআমার স্বপ্ন আমাদের দেশে একটা চিন্তা করার সংস্কৃতি তৈরি হবে। মানুষ একে অন্যের ব্যক্তিগত ব্যাপারে মাথা ঘামাবেনা, বরং মাথা ঘামাবে গাণিতিক সমস্যা নিয়ে, পাজল নিয়ে, অ্যালগোরিদম নিয়ে। ছেলেমেয়েরা তাদের মেধা গেমস খেলার কাজে না লাগিয়ে কাজে লাগাবে পৃথিবীর উন্নয়নে। বই পড়া, গণিত চর্চা করার পাশাপাশি প্রোগ্রামিং শিখা এই সংস্কৃতি শুরু করতে বিশাল একটি ভুমিকা রাখতে পারে। আমি মনে করি বর্তমান যুগে প্রোগ্রামিং শেখাটা অন্য যেকোন বিষয় শেখার মতই গুরুত্বপূর্ণ, কারণ আমাদের সব কাজে কম্পিউটার লাগে। তাই আপনার আশেপাশের ছেলেমেয়েদের গেমস খেলতে দেখলে তাদের প্রোগ্রামিং সম্পর্কে জানান, উৎসাহিত করেন, অবশ্যই জোর করে শেখানোর কোনো মানে হয়না, যার ভালো লাগবে সে শিখবে তবে সবাই অন্তত জানুক প্রোগ্রামিং কি, এছাড়া কিভাবে শেখার জন্য উৎসাহিত হবে? অনেকেই ইউনিভার্সিটিতে আসার আগে জানেনা প্রোগ্রামিং বলে একটা বস্তু আছে! আর আপনারা প্রোগ্রামিং জানলে অন্যদেরও শিখতে সাহায্য করবেন, এভাবেই পরিবর্তন একসময় আসবেই, সবাই লজিক দিয়ে ভাবতে শিখবেন, চিন্তা করার সংস্কৃতি তৈরি হবে।

\n"
            android:id="@+id/textView7"
            android:textColor="#0a0909" />


        <TextView
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:text="কোন ল্যাংগুয়েজ শিখবো , কোন কাজ শিখবো , কোনটাতে চাকুরী পাওয়া যাবে ? ক্যারিয়ার নিয়ে দুশ্চিন্তা !!\n"
            android:id="@+id/textView1"
            android:layout_alignParentTop="true"
            android:layout_centerHorizontal="true"
            android:textStyle="bold"
            android:textSize="20dp" />

        <TextView
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceMedium"
            android:text= "সি এস ই , সফটওয়্যার বা আই টি কোর্সের ছাত্র ছাত্রীদের আজকাল কিছু কমন প্রশ্ন যেগুলো আমরা সচরাচর করে ও শুনে থাকি –
\n\nপ্রোগ্রামিং পারি না ,
\n\nকিছু কিছু বুঝি কিছু বুঝি না ,
\nভার্সিটিতে কিছু শেখানো হয় না , স্যার রা ভালভাবে পড়াতে পারে না ,
\n\nকোন ল্যাংগুয়েজ শিখবো ?
\n\nকোন কাজ শিখবো ? কতদিন লাগবে শিখতে ?
\n\nকোনটা শিখলে তাড়াতাড়ি চাকুরী পাবো ?
\nঅমুক ভাই বলেছে এইটার নাকি চাকুরী এভেইলেবল না ?
\n\nপ্রথমেই বলে নেই আপনি যা করেন আর যেভাবেই করেন আপনাকে প্রথমে কিছু দীন কষ্ট করতে হবে , হার্ডলি চেস্টা করতে হবে আর যে কাজ টা শিখবেন সেটা খুব ভালভাবে শিখতে হবে ।
\n\nএখন আসি প্রশ্নগুলো উত্তরে কারা কখন এই প্রশ্ন গুলো করেন কেউ কেউ আছে ভার্সিটি তে ২/৪ সেমিস্টার শেষ করেছেন ২/১ টা প্রোগ্রামিং ল্যঙ্গুয়েজ এর কোর্স পেয়েছেন আপনি চিন্তায় আছেন কোন টা শিখবো নাকি সবগুলো ই শিখবো ? হ্যাঁ আপনি আপনার কোর্সের মার্কের জন্যে ২ টা শিখতে হয়েছে কিন্তু প্রোগ্রামিং শিখতে আপনাকে একটা শিখলেই চলবে , একটা ল্যাংগুয়েজ ভালভাবে আয়ত্ত করার চেস্টা করেন যদি আপনার মনে হয় আপনার একটা ল্যাংগুয়েজ ভালভাবে জানা হয়েছে তাহলে আপনি অনলাইনে সমস্যা সমাধান শুরু করেন আশে পাশে কন্টেস্টেন্ট কেউ থাকলে তার সাথে যোগাযোগ করেন কন্টেস্টে অংশগ্রহন করেন , এসিএম আই সি পি সি করেন এরপর আর কিছু আমাকে বলতে হবে না বাকিটা আপনি ই বুঝে যাবেন ।
\n\nআর যদি মনে হয় আপনি কন্টেস্ট করা বা এলগরিদম শিখার মতো ধেইর্য্য নাই তাহলে মোটামুটি ব্যসিক প্রোগ্রামিং শিখে রাখেন if-else, Loop, Array, function/method, variable , data type এইগুলো শিখে রাখেন পাশাপাশি ভার্সিটি র কোর্স চালিয়ে যেতে থাকেন।
\n\nভার্সিটি তে আপনাকে সব কিছু হাতে ধরে শিখিয়ে দিবে না বা আপনাকে চাকুরির যোগ্য করে দিবে না , আপনি যেখানেই পড়েন অযথা ভার্সিটির দোষ বা শিক্ষকের দোহাই দিয়ে লাভ হবে না।অনেকের একটা ধারনা আমাদের সি জি পি এর কোন মূল্য নাই কথাটা সত্যি , এবং পুরোপুরি কিন্তু তাই বলে একদম ছেড়ে দেয়া যাবে না এটা চালিয়ে রাখতে হবে মোটামুটি একটা সিজিপি এ রাখতে হবে ।
\n"
            android:id="@+id/textView2"
            android:textColor="#0a0909" />

        <TextView
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
            android:text="এখনে আসেন আপনার ক্যারিয়ার কিভাবে বাচাই করবেন ? কোন টা শিখবেন ? কোনটার মূল্য কেমন\n ?"
            android:id="@+id/textView4"
            android:layout_alignParentTop="true"
            android:layout_centerHorizontal="true"
            android:textStyle="bold"
            android:textSize="20dp" />

        <TextView
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceMedium"
            android:text= "এইসব চিন্তা গুলো ভার্সিটির মিনিমাম ২ বছর ্পরে করবেন কারন আপনি বেসিক প্রোগ্রামিং , লজিকাল প্রবলেম সলিউশন করতে জানলে আপনার যেকোন প্ল্যাটফর্মে কাজ শিখতে ৬ মাস বা একবছরের বেশী লাগবে না দুশ্চিন্তার কোন কারন নেই। আপনি পাশাপাশি যেকোন একটা ল্যাংগুয়েজে অব্জেক্ট অরিয়েন্টেড বেসিক ডাটাবেজ / এস কিউ এল শিখে নেন হয়তো এমন কোর্স ও আছে আপনার একাডেমিক। আপনি কোন প্ল্যাটফর্মে কাজ শিখবেন সেটা আপনি কাউকে জিজ্ঞেস করলে সেটা বোকামী হবে কারন আপনি কি পারবেন বা পারেন সেটা অন্য কেউ জানে না , হয়তো সে আপনাকে নির্দিস্ট একটা তে কিভাবে এগিয়ে যেতে পারবেন সেটা বলে দিতে পারবে , আর যদি অতিশিক্ষিত হয় তাহলে সে যেটা ভাল পারতেছে সেটাই শিখতে বলতে বা সেটার ডিমান্ড ই ইহকাল ও পরকালে বেশী (কিছু বলদ আছে এমন ) ।
\n\n\আপনি আপনার বেসিক প্রোগ্রামিং , OOP , SQL জানা থাকলে আপনি মোবাইল এপ্লিকেশন , ওয়েব এপ্লিকেশন বা যেকোন সফটওয়্যার ডেভেলপমেন্ট করতে পারবেন এখন আপনি যেটা ভাল লাগে বা যেটার অভিজ্ঞ লোক আপনার কাছাকাছি আছে সেটা শিখা শুরু করেন অনলাইনে সেটার কমিউনিটি খুঁজে বের করেন , কমিউনিটি একটা বড় বিষয় এখানে আপনি একটা কমিউনিটি থেকে কি পেতে পারেন সেটা নিয়ে অন্যদিন লিখবো তবে এতটুকু বলি একটা কমিউনিটি তে সবার সাথে পোলাইটলি ব্যবহার করতে হবে ,আপনার সমস্যা টা তাকে বুঝিয়ে বলতে হবে ।
\n\nএখন আপনি একটা প্লাটফর্ম বেঁচে নিয়েছেন শেখা শুরু করেছেন মোটামুটি আয়ত্তে চলে আসছে তাহলে এবার ছোট ছোট আইডিয়া কিছু এপ্লিকেশন/সফটওয়ার বানিয়ে ফেলেন এবং সেগুলোকে যেকোন ভার্সন কন্ট্রলে (Git,Bitbucket,SVN) আপলোড করে রাখেন । ভার্সন কন্ট্রলে রাখার প্রধান সুবিধা হলো আপনি ভার্সন কন্ট্রোলিং টা শিখতেছেন যা আপনার পরবর্তী সময়ে কাজে লাগছে ,আর এই প্রজেক্ট গুলো আপনি পোর্টফোলিও হিসেবে যেকোন কাউকে রেফার করতে পারতেছেন , কারন আপনি প্রেসার হিসেবে আপনার কোন অভিজ্ঞতা নাই সুতরাং এইগুলোই আপনার অভিজ্ঞতা ।
\n\nআর কোন কাজের মূল্য বাজারে কেমন ? কাজের মূল্য প্ল্যাটফর্মের উপর নির্ভর করে না নির্ভর করে আপনার উপর আপনি কতটুকু ভাল জানেন সে কাজটা , সকল কাজের মূল্য আছে , সকল কাজের চাকুরী আছে শুধু আপনাকে জানতে হবে ।
\n"
            android:id="@+id/textView5"
            android:textColor="#0a0909" />
        <TextView
        android:layout_width="wrap_content"
        android:layout_height="wrap_content"
        android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceLarge"
        android:text="\nকোনটা শিখতে কি জানা লাগবে ?\n"
        android:id="@+id/textView8"
        android:layout_alignParentTop="true"
        android:layout_centerHorizontal="true"
        android:textStyle="bold"
        android:textSize="20dp" />

        <TextView
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:textAppearance="?android:attr/textAppearanceMedium"
            android:text= "Mobile Application (Android,iOS,Windows) সবগুলোর জন্যেই আপনাকে ভালভাবে অব্জেক্ট অরিয়েন্টেড জানতে হবে ।
\n\nAndroid Application : Java , xml
\n\niOs Application : Swift / Objective C
\n\nWindows Application : C#,Xaml
\n\nWeb Application : PHP , HTML,CSS,JavaScript
\n\nএইগুলোর যেকোন একটা শিখে আপনি ক্যারিয়ার শুরু করতে পারেন তাছাড়া অন্যান্য আরো ল্যাংগুয়েজ আছে সেগুলো দিয়ে ও অনেক কিছু করা যেতে পারে , আপনাকে সব কিছু জানতে হবে না একটা দিয়েই শুরু করতে হবে ।
\n\nকিন্তু যদি আপনি প্রোগ্রামিং একদম ই না বুঝেন তাহলে কি হবে ? তাহলে আপনি ডাটাবেজ দেখতে পারেন ডাটাবেজ এর উপর ক্যারিয়ার গড়তে পারেন তাও যদি কঠিন মনে হয় অনেক জায়গা আছে UI/UX ডিজাইনিং শিখতে পারেন , ওয়ার্ডপ্রেস থিম বানাতে পারেন ।
\n\nএছাড়াও সিকিউরিটি , এস ই ও , আর্টিকেল রাইটিং, ডিজিটাল মার্কেটিং , রিকুয়ারমেন্ট , সফটওয়ার টেস্টিং ইত্যাদি ক্যারিয়ার হিসেবে বাচাই করতে পারেন।
\n\nপ্রথমেই বলেছি আপনি যেটা ই বাচাই করেন আপনাকে প্রথমে হার্ডলি চেষ্টা করতে হবে কিছু দিন । বিনা পরিশ্রমে কোথাও সফল হতে পারবেন না , সফলতার শর্টকার্ট কোন রাস্তা নেই।যতক্ষন ক্যারিয়ার নিয়ে দুশ্চিন্তা করেন সেটা না করে বরং একটা কাজ শেখা শুরু করেন ,সময় নষ্ট না করে ।
\n\n"
            android:id="@+id/textView9"
            android:textColor="#0a0909" />



    </LinearLayout>
    </ScrollView>



</RelativeLayout>
